{{ Request translation }} {{ globalize |area=部份地域}}
[NYC_-_New_York_City_Library_-_1723.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NYC_-_New_York_City_Library_-_1723.jpg "fig:NYC_-_New_York_City_Library_-_1723.jpg")內閱讀及溫習\]\]
**公共图书馆**是为[公众服务的](../Page/公众.md "wikilink")[图书馆](../Page/图书馆.md "wikilink")，一般由[政府](../Page/政府.md "wikilink")[税收来支持](../Page/税收.md "wikilink")，并由[公职人员来运作](../Page/公职人员.md "wikilink")。与专业或[学术图书馆不同](../Page/学术图书馆.md "wikilink")，公共图书馆的服务对象可以针对[兒童到](../Page/兒童.md "wikilink")[成人](../Page/成人.md "wikilink")，即所有的普通居民。提供非专业的图书（包括通俗读物、期刊杂志和参考书籍）、公共信息、[互联网的连接](../Page/互联网.md "wikilink")、影碟租借及图书馆[教育](../Page/教育.md "wikilink")。這類的圖書館也會收集與當地地方特色有關的書籍和資訊，并提供[社区活动的场所和空间](../Page/社区.md "wikilink")。

## 各地公共图书馆

### 英國

[大英图书馆](../Page/大英图书馆.md "wikilink")

### 美國

美国公共图书馆的发展有百余年的历史。第一家免费、面向公众的、由政府税收支持的[波士顿公共图书馆于](../Page/波士顿公共图书馆.md "wikilink")1848年正式建成使用。到1998年，美国已拥有近9000座公共图书馆。“钢铁大王”、[慈善家](../Page/慈善家.md "wikilink")[安德鲁·卡内基的捐助](../Page/安德鲁·卡内基.md "wikilink")，在美国公共图书馆发展的早期（十九世纪末、二十世纪初前后），起了重要的作用。\[1\]

  - [紐約市的三大公共圖書館系統](../Page/紐約市.md "wikilink")
      - [皇后圖書館](../Page/皇后圖書館.md "wikilink")
      - [布魯克林公共圖書館](../Page/布魯克林公共圖書館.md "wikilink")
      - [紐約公共圖書館](../Page/紐約公共圖書館.md "wikilink")

### 中华人民共和国（中國大陆）

在中国大陸来说，公共图书馆取决于具体城镇的大小及当地[政府的投入](../Page/政府.md "wikilink")，图书馆的状况及藏书量相对会有很大的差别。与[美国](../Page/美国.md "wikilink")、[英国](../Page/英国.md "wikilink")、[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")、[德国等](../Page/德国.md "wikilink")[西方](../Page/西方国家.md "wikilink")[发达国家相比](../Page/发达国家.md "wikilink")，中国大陸的公共图书馆的发展起步较晚，总体来说[财政投入匮乏](../Page/财政.md "wikilink")，广大人口中公共图书馆的建设和使用严重落后于发达国家：“据统计，中国大陸平均每46万人口才拥有一家公共图书馆，总共3000家公共图书馆中有600多家全年无一分购书经费，全国人均拥有公共图书馆藏书仅为0.27册。全国公共图书馆持证读者数582万，仅占全国总人口的0.47%，美国这一比例是2／3，英国是58%。[美国每](../Page/美国.md "wikilink")1.3万人拥有一家公共图书馆（美国共有近12万个各类图书馆，其中公共图书馆有9445个，大部分在社区乡镇\[2\]），[英国和](../Page/英国.md "wikilink")[加拿大每](../Page/加拿大.md "wikilink")1万人左右拥有一家公共图书馆，[德国每](../Page/德国.md "wikilink")6600人一家，[奥地利](../Page/奥地利.md "wikilink")4000人，[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")3000人”。\[3\]

据调查，中国大陸“公共图书馆一项，在[农村几乎就是空白](../Page/农村.md "wikilink")，普及率仅为5.9％，90.3％的农村居民表示当地没有任何可供借阅图书或音像的公共图书馆。文化体育设施的缺乏使农村居民的业余生活非常单调，影响了[生活质量](../Page/生活质量.md "wikilink")。”\[4\]

中国大陸的公共图书馆大部分是在[省](../Page/省.md "wikilink")、[市](../Page/市.md "wikilink")、[县](../Page/县.md "wikilink")、[乡等地域划分的基础上由政府投资建立的](../Page/乡.md "wikilink")，依次分類為：[國家圖書館](../Page/中國國家圖書館.md "wikilink")、省级图书馆、市级图书馆、县级图书馆；城市图书馆、教会图书馆、中小学图书馆、音乐图书馆、青年图书馆、医院图书馆、监狱图书馆、工具书图书馆、盲人图书馆、军队图书馆。

中国大陸第一座对公众开放的图书馆是1929年由[中国科学社建造的](../Page/中国科学社.md "wikilink")“[明复图书馆](../Page/胡明复.md "wikilink")”（现为黄浦区明复图书馆）\[5\]。[杭州图书馆是目前中国大陸对读者开放比例最大的公共图书馆](../Page/杭州图书馆.md "wikilink")，将近90%的面积接待读者。\[6\]

### 香港

[Hong_Kong_Central_Library1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Central_Library1.jpg "fig:Hong_Kong_Central_Library1.jpg")\]\]

[香港公共圖書館系統由](../Page/香港公共圖書館.md "wikilink")[康樂及文化事務署管理](../Page/康樂及文化事務署.md "wikilink")，包括1所總館[香港中央圖書館](../Page/香港中央圖書館.md "wikilink")、69所分館和12所[流動圖書館](../Page/流動圖書館.md "wikilink")，遍佈全香港各區，整個圖書館系統館藏1,490項，另包括報刊、多項多媒體影音資料、唯讀光碟數據庫、微縮資料及[地圖](../Page/地圖.md "wikilink")\[7\]。其中總館——[香港中央圖書館藏書](../Page/香港中央圖書館.md "wikilink")230萬餘冊。部分圖書館還附有學生[自修室](../Page/自修室.md "wikilink")。

### 澳門

[Centrallibrary.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Centrallibrary.JPG "fig:Centrallibrary.JPG")總館\]\]
澳門的公共圖書館系統是[澳門公共圖書館](../Page/澳門公共圖書館.md "wikilink")。

### 中華民國（臺灣）

[Kaohsiung_Main_Library_201507.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kaohsiung_Main_Library_201507.jpg "fig:Kaohsiung_Main_Library_201507.jpg")
[Taipei_Public_Library_Beitou_Branch_Interior_2015.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taipei_Public_Library_Beitou_Branch_Interior_2015.jpg "fig:Taipei_Public_Library_Beitou_Branch_Interior_2015.jpg")
中華民國公共圖書館劃分為4個層級，分別是國立公共圖書館（不包括[國家圖書館](../Page/國家圖書館_\(中華民國\).md "wikilink")）、直轄市立公共圖書館、縣（市）公共圖書館、鄉（鎮、市、直轄市原住民區）立公共圖書館。

國立公共圖書館有2所，為[教育部所屬](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")；直轄市立公共圖書館有6所，其中除[高雄市立圖書館為獨立的](../Page/高雄市立圖書館.md "wikilink")[行政法人營運外](../Page/行政法人.md "wikilink")，餘皆由市政府文化局（或教育局）管轄；縣（市）級圖書館有16所，皆由縣政府（文化處或教育處）或文化局管理；鄉（鎮、市、區）立圖書館339所，分館115所，全國公立公共圖書館總共562所（2007年數目）。

2006年館藏總數2771萬冊（件、種），其中包括：圖書2645萬冊、期刊4.7萬種、報紙4,352種、非書資料96.7萬件、電子資源2.6萬種、其他21.7萬種，圖書館工作人員總數為1萬餘人\[8\]。

## 參考資料

## 參見

  - [图书馆](../Page/图书馆.md "wikilink")
  - [公共空間](../Page/公共空間.md "wikilink")
  - [資訊共享空間](../Page/資訊共享空間.md "wikilink")
  - [大学图书馆](../Page/大学图书馆.md "wikilink")
  - [中国国家图书馆](../Page/中国国家图书馆.md "wikilink")
  - [上海图书馆](../Page/上海图书馆.md "wikilink")

## 外部链接

  - [公共图书馆发展现状及对策](http://www.chnlib.com/Zylwj/9022.html)
  - [中华人民共和国年鉴：公共图书馆事业](http://www.gov.cn/test/2005-07/27/content_17671.htm)
  - [服务底层人群是公共图书馆天职](http://view.163.com/special/reviews/publiclibrary0910.html).网易专题

[Category:图书馆类型](../Category/图书馆类型.md "wikilink")
[公共图书馆](../Category/公共图书馆.md "wikilink")
[Category:圖書資訊科學](../Category/圖書資訊科學.md "wikilink")

1.  [社区图书馆：美国人的文化纽带](http://news.sohu.com/20070731/n251325937.shtml)
2.  [周大伟：中国小城镇为何不见公共图书馆？](http://view.163.com/12/1108/11/8FPL52F700014MO9.html?from=zyk1)
3.  [中国人需要什么样的图书馆](http://news.xinhuanet.com/book/2005-01/10/content_2440035.htm)
4.  [公共服务几项缺陷：公共图书馆在农村几乎是空白](http://www.southcn.com/news/community/dcgj/200603200324.htm)
5.  [图书馆的记忆：从明复楼到会心楼](http://www.sh.xinhuanet.com/2011-06/09/c_13918339.htm)

6.
7.
8.  [國家圖書館 中華民國九十六年圖書館年鑑
    公共圖書館](http://www.ncl.edu.tw/upload/P0970108002/cats/03%20.pdf)